% ==============================================================================
% PG - Wallace Kruger Junior
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}
%%% Início de seção. %%%
%\section{Motivação}
%\label{sec-intro-mot}

Desde a revolução industrial até o atual ritmo da inovação tecnológica, tornou-se evidente a  facilitação do trabalho humano, essencialmente no afastamento da força muscular das tarefas de produção~\cite{dorf2001sistemas}. Pela necessidade de comunicação, o surgimento da Internet no século passado trouxe ao mundo o poder do acesso e interatividade da informação. Esse novo meio, somado ao advento de novas ferramentas e aplicações inseridas nesse mesmo nicho, ocasionaram inúmeras mudanças na vida das pessoas, facilitando e moldando a maneira que vivemos. A forma como nos relacionamos com nossos amigos, criamos novos relacionamentos, fazemos compras e até trabalhamos era impensável há 30 anos.

Mais do que nunca, a informação é a chave para a sobrevivência em nossa sociedade informatizada. Compreender sua natureza e significado é o primeiro passo para podermos controlá-la e utilizá-la para o progresso social e individual~\cite{goulart2004}. A manipulação e organização dos dados que tornaram-se mais acessíveis a cada dia, poderão ser formadores da informação e consolidadores do conhecimento, guias fundamentais em deliberações seguras e elementais para produção de uma sociedade desenvolvida.

``Os dados agora podem ser capturados de forma cada vez mais rápida e precisa, usando sensores diversos capazes de capturarem quaisquer dos estímulos percebidos pelos cinco sentidos humanos e ainda conectar e construir informações em uma linguagem universal a partir deles como nunca antes''~\cite{Mooneegan2016}.

Com o surgimento de algumas das principais teorias da administração, a partir da década de 50,  as estruturas organizacionais das empresas começaram a recompor a antiga ideia da clara definição de papéis como um fator determinante da eficiência de trabalho. As aceleradas inovações tecnológicas ocorridas nos últimos anos demandam que a implementação das mudanças dos esqueletos organizacionais ocorram de forma ágil. A inópia dessas melhorias se encaixam perfeitamente com as características principais da Gestão de Projetos que é ser peculiar, exclusivo, não repetitivo e único~\cite{Dinsmore2006}.

Nessa conjuntura, adentrando num ambiente de gerência de projetos para um pequeno empreendimento, tarefas manuais como: preenchimento de planilhas desmedidas, repetidamente, com infinidade de dados de seus colaboradores, lembretes para organizar suas tarefas e prioridades, já são incabíveis para o atual cenário tecnológico e sistema econômico que vivemos. Conduzir a rotina de um negócio dessa maneira, desperdiça tempo e esforço que poderiam ser delegados a outros afazeres. Com um mercado cada vez mais competitivo, a falta de organização nos processos gerenciais podem expor um negócio a consequências severas. Em contrapartida, num ecossistema empresarial estruturado, além da economia de tempo de execução de tarefas manuais, a organização e o cruzamento de informações serão essenciais na construção do conhecimento do próprio negócio, este conhecimento, poderá ser a quididade nas tomadas de decisões. Emergindo restritamente em empresas de tecnologia de pequeno e médio porte, podemos redigir o objetivo.

%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivo}
\label{sec-intro-obj}

Desenvolver um sistema Web de gestão de projetos, promovendo um ambiente que organiza o fluxo de trabalho dos projetos em andamento, disponibilizando recursos visuais para clientes e colaboradores, como a gerência e progresso de tarefas. Além de um controle de vendas, acompanhando e estruturando as negociações dos novos eventuais clientes da organização. A ferramenta será aplicada em uma empresa de tecnologia com cerca de 40 colaboradores, que ainda desempenha grande maioria de suas tarefas gerenciais manualmente. O sistema visa automatizar tarefas agregando valor aos processos de gestão de projetos e desafogando tempo do setor administrativo da corporação. Especula-se ainda, num futuro próximo, escalar outras empresas de mesmo porte, com ambientes semelhantes e também com deficiências e necessidades gerenciais parecidas.

%%% Início de seção. %%%
\section{Metodologia}
\label{sec-intro-met}

\begin{itemize}
    
    \item Revisão da literatura em diferentes assuntos abordados ao longo da graduação, tais como: Engenharia de Software, Desenvolvimento Web, Arquitetura de Software, Gestão de Projetos e Metodologias Ágeis (\textit{Scrum}). 

    \item Elaboração do documento de especificação de requisitos de sistema: apresentação do propósito do sistema, de seu minimundo, definição dos requisitos funcionais e não funcionais, modelos de casos de uso, modelo estrutural e glossário do projeto;

    \item Elaboração da documentação da arquitetura do sistema: produção do Documento de Projeto de Sistema, seguindo método FrameWeb~\cite{souza:celebratingfalbo20};
    
    \item Estudo das tecnologias utilizadas para o desenvolvimento de APIs e interfaces para Web, tais como as linguagens de programação JavaScript, TypeScript, a plataforma Node.js, o \textit{framework} Angular, o banco de dados relacional PostgreSQL, a ferramenta de \textit{container} Docker, dentre outras;

    \item Implementação do sistema segundo os princípios da programação orientada a objetos, SOLID, segundo boas práticas, padrões de codificação limpas postuladas pelos padrões de uma empresa de tecnologia fundamentadas nos \textit{Design Patterns} e contando com testes unitários, automatizados e de integração em todas as fases do projeto;

    \item Implantação: hospedagem da aplicação em um servidor Web da própria empresa onde se possa averiguar o resultado da aplicação produzida.
    
    \item Escrita da monografia: produzida em \LaTeX\ utilizando o editor online Overleaf,\footnote{\url{https://www.overleaf.com/}} atendendo os requisitos das normas da ABNT (Associação Brasileira de Normas Técnicas) para elaboração de documentos técnicos e científicos brasileiros.
    
\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\section{Organização da Monografia}
\label{sec-intro-organizacao}

Além desta introdução, esta monografia é composta por outros quatro capítulos:

\begin{itemize}
	\item O Capítulo~\ref{sec-fundteo}: apresenta uma revisão da literatura acerca de temas relevantes ao contexto deste trabalho, a saber: Engenharia de Software, FrameWeb, desenvolvimento Web, Arquitetura de Softwares e Gerência de Projetos;
	
	\item O Capítulo~\ref{sec-modelagem} apresenta uma exposição dos requisitos do sistema, com diagramas de classes e casos de uso, além disso, exibe ainda uma perspectiva do projeto do sistema, segundo arquiteturas de softwares utilizadas para o desenvolvimento da ferramenta, em especial o método FrameWeb;
	
	\item O Capítulo~\ref{sec-implementacao} apresenta detalhes da implementação do sistema, bem como capturas de tela do sistema em funcionamento;
	
	\item O Capítulo~\ref{sec-conclusoes} apresenta as considerações finais do trabalho, os resultados obtidos até o momento e propostas para o prosseguimento do projeto.
\end{itemize}